---
title: 说说Java关键字volatile的理解
date: 2020/4/19 14:01:30
tags:
  - keyword
index_img: /img/index.jpg
banner_img: /img/index.jpg
categories:
  - Java
---

## volatile 是什么

volatile 是 Java 提供的一种轻量级的同步机制。相比于 synchronized(重量级锁)volatile 更轻量级，因为它不会引起线程上下文的切换和调度。它可以保证内存的可见性，防止指令的重排，但是不能保证原子性

## volatile 缓存可见性底层实现原理

volatile 底层实现主要是通过汇编 lock 前缀指令，它会锁定这块内存区域的缓存(缓存行锁定)并写回到主内存

> IA-32 架构软件开发者手册对 lock 指令的解释：
>
> 1. 会将当前处理器缓存行的数据立即写回到系统内存
> 2. 这个写回内存的操作回引起在其它 CPU 里缓存了该内存地址的数据无效(MESI 协议)，当处理器发现本地缓存失效后，就会从内存中重读该变量数据，即可以获取当前最新值

## CPU 多核并发缓存结构

![](/blogimg/多核并发缓存结构.jpg) ![](/blogimg/cpumemory.png)

- L1 d Cache：一级缓存区，缓存数据
- L1 i Cache：一级缓存区，缓存指令
- L2 Cache：二级缓存，速度没一级快
- L3 Cache：三级缓存，速度没二级快（缓存区不是越多越好的，虽然数据缓存了读起来快，但是找起来也是要时间的，100 个缓存区，一个个找，找不到就去内存找，还不如直接取存了）

读取读取顺序：寄存器先去 L1 读，读不到就到 L2，再读不到就到 L3，再不命中就取存。

## CPU 缓存是什么？

CPU 缓存的定义：CPU 与内存之间的临时数据交换器。目的是为了解决 CPU 运算速度与内存读写速度不匹配的矛盾，因为 CPU 运算速度要比内存读写速度快很多，这样会使 CPU 花费很长时间等待数据到来或把数据写入内存

## JMM 数据原子操作

- read(读取)：从主内存读取数据
- load(载入)：将主内存读取到的数据写入工作内存
- use(使用)：从工作内存读取数据来计算
- assign(赋值)：将计算好的值重新赋值到工作内存中
- store(存储)：将工作内存数据写入主内存
- write(写入)：将 store 过去的变量值赋值给主内存中的变量
- lock(锁定)：将主内存变量加锁，标志为线程独占状态
- unlock(解锁)：将主内存变量解锁，解锁后其他线程可以锁定该变量

## JMM 缓存不一致问题底层机制

1.总线加锁（性能很低）

> CPU 从主存读取数据到高速缓存，会在总线对这个数据加锁，这样其他的 CPU 没法去读或写这个数据，直到这个 CPU 使用完数据释放锁之后其他 CPU 才能读取该数据
> 无法读写该数据直到锁定被释放

2.MESI 缓存一致性协议（硬件底层）

> 多个 CPU 从主存读取同一数据到各自的高速缓存区中，当其中某个 CPU 修改了缓存里的数据，该数据会马上同步回主内存，其他的 CPU 通过<font face="黑体" color=red>总线嗅探机制</font>可以感知到数据的变化从而将自己缓存里的数据失效，在下一轮指令周期会从主存重新 load 数据到工作内存中

- M(Modified)--修改
- E(Exclusive)--独占
- S(Shared)--共享
- I(Invalid)--无效状态

## 代码示例

![](/blogimg/volatileCodeEg.png)

如图在主内存中有一个线程共享变量 falg=false

1. 线程 1 通过 read 从主内存读取数据
2. 线程 1 通过 load 将主内存读取到的数据写入工作内存
3. 线程 1 通过 use 从工作内存读取数据来计算，如代码中的 whlie 循环，此时让线程 1 休眠，线程 2 开始工作
4. 线程 2 通过 read 从主内存读取数据
5. 线程 2 通过 load 将主内存读取到的数据写入工作内存
6. 线程 2 通过 use 从工作内存读取数据来计算，完成之后执行 assign(赋值)，将计算好的值重新赋值到工作内存中
7. 线程 2 通过 store(存储)将工作内存数据写入主内存，store 之前会开启 lock 指令，多线程竞争
8. 线程 2 通过 write(写入)将 store 过去的变量值赋值给主内存中的变量，并用 unlock 指令释放锁
9. 此刻线程 1 还在因为 while 条件不满足还在进行循坏(CPU 空转)
10. 因为多核 CPU 实现了 MESI 协议，当某个变量的被修改并同步回主内存，其他的 CPU 通过总线嗅探机制感知数据变化了，立刻失效自己缓存的数据(内存地址的值变成空)，下一轮指令周期会从主存重新 load 数据到工作内存中，实现变量的一致性
